---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۹۴۵
---
# غزل شمارهٔ ۹۴۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به عبرت سرکشان را موی پیری رهنمون‌گردد</p></div>
<div class="m2"><p>زند خاکسترش دامن‌که آتش سرنگون‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز خودداری عبث افسردگیها می‌کشد فطرت</p></div>
<div class="m2"><p>اگر تغییر رنگی‌ گل‌ کند باغ جنون ‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گرانی نیست اسباب جهان دوش تجرد را</p></div>
<div class="m2"><p>الف با هرچه آمیزد محال است اینکه نون‌ گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>جهانی شکند جان لیک جز عبرت‌که می‌داند</p></div>
<div class="m2"><p>که سقف خانهٔ فرهاد آخر بیستون‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جگرها می‌گدازیم و نداریم از طلب شرمی</p></div>
<div class="m2"><p>که بهر دانه‌ای چند آسیای ما به خون‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>غریق عالم آبیم لیک از الفت هستی</p></div>
<div class="m2"><p>بر این دریا پل آراید قدح‌ گر واژگون گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>طبیعت بدلجام افتاد ازکم‌همتی‌هایت</p></div>
<div class="m2"><p>تو فارس نیستی ورنه چرا مرکب حرون ‌گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مطیع عالم ناچیز نتوان دید همت را</p></div>
<div class="m2"><p>ترحمهاست بر مردی‌ که حیزی را زبون‌ گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز افراط تعین رونق حسن غنا مشکن</p></div>
<div class="m2"><p>دمد کم‌رنگی از باغی‌ که آب آنجا فزون‌ گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>فروغ می چه رنگ انشاکند از چهرهٔ زنگی</p></div>
<div class="m2"><p>زگال تیره روز آتش خورد تا لاله‌گون‌ گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ندامتها ز ابرام نفس دارم‌که هر ساعت</p></div>
<div class="m2"><p>بود در دل صد امید و به نومیدی برون‌ گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به افسون بقا عمریست آفت می‌کشم بیدل</p></div>
<div class="m2"><p>ازین جوی ندامت خورده‌ام آبی‌ که خون ‌گردد</p></div></div>